\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\Uxx}{U_{xx}}
\newcommand{\Uxy}{U_{xy}}
\newcommand{\Uyy}{U_{yy}}

\newcommand{\Vxx}{V_{xx}}
\newcommand{\Vxy}{V_{xy}}
\newcommand{\Vyy}{V_{yy}}
\newcommand{\Wxx}{W_{xx}}
\newcommand{\Wxy}{W_{xy}}
\newcommand{\Wyy}{W_{yy}}

\newcommand{\Ukk}{U_{\xi\xi}}
\newcommand{\Uke}{U_{\xi\eta}}
\newcommand{\Uee}{U_{\eta\eta}}

\newcommand{\Utt}{U_{tt}}
\newcommand{\Vtt}{V_{tt}}
\newcommand{\Wtt}{W_{tt}}

\newcommand{\nA}{\widebar{A}\,}
\newcommand{\nB}{\widebar{B}\,}
\newcommand{\nC}{\widebar{C}\,}

\begin{document}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.63]{diff}
    \end{center}
    \ppg{ВЕРСИЯ ОТ 30 НОЯ 2022 / XeTeX / Onyx UI\medskip\smallskip\mnext}
    \s{Здесь идёт гайд на задачи по дифурам 2 семестра (и конца первого),
    которые я не пропустил и которые я записал.
    Сейчас я опускаю некоторые аспекты теории, которые заставляют решение
    выглядеть целостным. Это позволяет гайды упростить, но мешает, конечно хоть
    немного углубиться в понимание происходящего. Как к этому относиться - ваш выбор,
    но я сейчас к сожалению не в ресурсе, чтобы писать полные комментарии по этим
    вопросам, основной приоритет при составлении этой работы - создание алгоритмов,
    по которым я СМОГУ решить задачу, даже если уже много чего забыл.
    \mnext Я открыт для любых предложений и правок, всё, как говорится, обсуждаемо.
    И я бы хотел вообще чтобы тут были все типы задач когда-то и чтобы вообще все всё поняли.
    И сам я это в полной мере не тяну, но это некая именно база на сейчас.
    \mnext Что касается ошибок и еще чего-то такого.
    Материалы пишутся в 2-3 этапа, и я глазами-то гляжу, что написал. Но во-первых,
    я это делаю всё всегда ночью или вообще в условиях пары, и иногда тут опечаатки,
    блин, или может вообще что-то странное. А целенаправленно я не прочитываю всё от
    начала до конца по многу раз. По чечуть только если.
    \mnext Иными словами, по любым конструктивным предложениям пишите @gosanon где найдёте,
    это именно что было бы добренько.}
    \mnext\phantom{phantom}\hfill С уважением к устремляющимся,
    \\\phantom{phantom}\hfill Захар

    \pagebreak\medskip
    \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ И ОБОЗНАЧЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
      {[$U_x$]}
      /{- Первая производная функции $U$ по переменной $x$; аналогично
      $U_{xx}$ - вторая производная по $x$ и тд., в т.ч. по нескольким
      переменным. Ну вот так вот оказалось, что, к сожалению (моему), без
      апострофов удобнее. Поэтому следим за буквами, так как иногда
      нижний индекс означает именно порядковый номер.},
      %
      {[$\brackets{= ...}$]}
      /{- Досчитываем, чтобы узнать, чему равно то, что до скобок.},
      %
      {[$\brackets{a}$]}
      /{- Это значит, что $a$, или любая другая константа, функция или
      вообще выражение нам даны по условию, и нам надо это выражение
      вычленить и запомнить для дальнейшего решения.},
      %
      {["$\brackets{= \vf}$" или "$=\brackets{\vf}$"]}
      /{- Всё то, что слева, запоминаем как функцию $\vf$. Иногда
      будет указано, от каких она переменных, это может быть важно.}
    }

    \medskip
    \m {БАЗА}
    \medskip

    \olist {
      {Система дифференциальных уравнений 1-го порядка}
      /{\mnext ...В поисках пути},
      %
      {Линейное однородное $n$-го порядка с постоянными коэффициентами}
      /{\mnext Вид:
      \f {
        y^{(n)} + a_1 y^{(n-1)} + ... + a_n y = 0
      }
      \\Решение:
      \mnext 1) Составляем и решаем характеристическое уравнение:
      \f {
        &\lm^n + a_1\lm^{n-1} + ... + a_n = 0 \then 
        \\& \then \sys {
          \lm_1 = ...
          \\\lm_2 = ...
          \\...
          \\\lm_k = ... 
        }; 1 \leqs k \leqs n \text{ - корни могут повторяться.}
      }
      \\2) Изначально ФСР - пустое конечное множество с нумерацией
      от $1$.
      \\3) Анализируя $k$ различных $\lm_i$, дополняем ФСР на один или несколько
      элементов в зависимости от случая:
      \f {
        &\lm_i\in\R,\text{ кратность корня = 1}\ \Rightarrow
        \ \brackets{e^{\lm_ix}}
        \\&\lm_i\in\R,\text{ кратность корня (обозн. "$m$") > 1}\ \Rightarrow
        \ \brackets{e^{\lm_ix},\ x\cdot e^{\lm_ix},\ ...,
        \ x^{m-1}\cdot e^{\lm_ix}}
        \\&\lm_i = a\pm bi\in\C\ \Rightarrow
        \ \brackets{e^{ax}\cdot\cos bx
        ,\ e^{ax}\cdot\sin bx}
      }
      \\Итого в ФСР у нас получилось, скажем, $q$ функций.
      \mnext Ответ ($C_i$ просто пишем, $y_i\in\tpp{ФСР}$ подставляем, и сумму пишем
      нормально через плюсики):
      \f {
        y = \sum_{i=1}^{q} C_iy_i
      }
      },
      %
      {Линейное неоднородное $n$-го порядка с постоянными коэффициентами}
      /{\mnext Хороший гайд есть в Филиппове, см. стр. 49 и далее.},
      %
      {Фазовые портреты и вот это вот всё}
      /{\mnext <Не завезли>},
      %
      {Однородное в частных производных I порядка}
      /{\mnext Вид (случай $n$ переменных, $\vec{x}=(\run{x}{n})$):
      \f {
        \brackets{A_1(\vec{x})}\cdot U_{x_1} + ...
        + \brackets{A_n(\vec{x})}\cdot U_{x_n} = 0
      }
      \\Решение:
      \mnext 1) Составляем $n-1$ ОДУ с разделяющимися переменными:
      \f {
        \frac{dx_1}{A_1(x)} = \frac{dx_2}{A_2(x)} = ...
        = \frac{dx_n}{A_n(x)}
      }
      \\2) Решаем; получаем $n-1$ равенств вида "$x_i = ... + C$"; для
      успеха в дальнейшем выражаем "$C$", и записываем равенства
      уже вот так: "$C_i = ...$", т.е. помечаем "$C$" соответствующими
      индексами.
      \mnext Иногда можно попасть в беду (для удобства, переменные
      здесь - $x$, $y$ и $z$):
      \f {
        \frac{dy}{y} = \frac{dz}{xy}
      }
      \\Т.е. появилась третья переменная там, где не надо. Если это
      произошло, то заменяем её через полученные ранее (или оставляем
      на потом и заменяем через полученные позднее) равенства, через уже
      нужные нам переменные ($x$, $y$) и $C_?$.
      \mnext Получив, что текущая $C_i$ зависит от каких-то прочих
      $C_?$, проводим обратную замену.
      \mnext 3) Составляем вот такое равенство, подставив каждое из $C_i$:
      \f {
        U(\vec{x}) = \Upphi(\run{C}{n-1})
      }
      \\Именно так и задаётся общее решение исходного ДУ.
      \mnext Решение задачи Коши (вроде бы это называется не так, кстати):
      \\!!! НУЖНО ПРОВЕРИТЬ НА ПРИМЕРЕ
      \mnext 1) Подставляя известные переменные и $U$, составляем равенство
      вида:
      \f {
        \Upphi(\run{\vf}{n-1}) = \brackets{U(\vec{x})\tpp{ из усл.}}
      }
      \\Каждое $\vf_i$ - это выражение, которое становится новым значением
      соответствующего $i$-го аргумента для $\Upphi$.
      \mnext 2) Выражаем правую часть через $\run{C}{n-1}$. Обычно их 
      всё-таки две, поэтому должно быть несложно.
      \mnext 3) Ответ (пишем, подставив $C_i$ обратно, не $\vf_i$, а
      именно $C_i$):
      \f {
        U(\vec{x}) = \brackets{\tpp{правая часть из п.(2)}}
      }},
      %
      {Приведение к каноническому виду уравнения в частных производных
      II порядка}
      /{\mnext Когда ДУ в ч.п. II порядка, рассматриваем только случаи с двумя переменными.
      Это ну вот в целом так.
      \mnext Вид:
      \f {
        \brackets{A(x,y)}\cdot\Uxx + \brackets{B(x,y)}\cdot\Uxy
        + \brackets{C(x,y)}\cdot\Uyy = \brackets{F(x,y,U,U_x,U_y)}
      }
      \\Решение:
      \mnext 1) Зафиксируем тот факт, что будет вводиться замена:
      \f {
        \sys {
          \xi = \xi(x,y)
          \\\eta = \eta(x,y)
        }
      }
      \\2) Пока что просто запишем вид уравнения, которое получится после замены:
      \f {
        \nA\Ukk + \nB\Uke + \nC\Uee = \Upphi(\xi,\eta,U,U_\xi,U_\eta)
      }
      \mnext 3) Подставляя исходные $A$, $B$, и $C$, составляем уравнение
      $At^2 + Bt + C = 0$
      \mnext 4) Решаем, и, исходя из дискриминанта, записываем систему и уравнение:
      \f {
        &D > 0:
        \\&\sys {
          t_1 = \frac{\xi_x}{\xi_y}
          \\t_2 = \frac{\eta_x}{\eta_y}
        }
        \\&\nB\cdot\Uke = \Upphi
      }
      \f {
        &D = 0:
        \\&\sys {
          t* = \frac{\xi_x}{\xi_y}
          \\\eta = x
        }
        \\&A(x,y)\cdot\Uee = \Upphi
      }
      \f {
        &D < 0:
        \\&\text{Пусть $K$ - комплексный корень вида $K = \vf_1 + i\cdot\vf_2$}
        \\&\sys {
          \xi = \vf_1
          \\\eta = \vf_2
        }
        \\&\nA\cdot\Ukk+\nC\cdot\Uee = \Upphi
      }
      \\5) Итак, мы имеем систему и уравнение. Начнем с системы. В первых двух случаях
      дискриминанта, мы решаем ОДУ с разделяющимися переменными - два и одно. В третьем
      случае отдыхаем. Так или иначе, результат решения системы таков, что мы выразили
      $\xi$ и $\eta$. И теперь, наконец-то (ждали?) переходим к замене. Об этом далее.
      \mnext 6) Теперь уравнение. В зависимости от дискриминанта, нам потребуется посчитать
      либо $\nB$, либо ничего (потому что $A(x,y)$ и так был дан), либо $\nA$ и $\nC$.
      \mnext Формулы таковы:
      \f {
        &\nA = A\cdot\xi_x^2 + B\cdot\xi_x\cdot\xi_y + C\xi_y^2
        \\&\nB = 2A\cdot\xi_x\cdot\eta_x + B\cdot\xi_x\cdot\eta_y + B\cdot\xi_y\cdot\eta_x
        + 2C\cdot\xi_y\cdot\eta_y
        \\&\nC = A\cdot\eta_x^2 + B\cdot\eta_x\cdot\eta_y + C\eta_y^2
      }
      \\Считаем.
      \mnext 7) Считаем первые производные. Формула (по $x$; по $t$ аналогично):
      $U_x = U_\xi\cdot\xi_x + U_\eta\cdot\eta_x$.\pagebreak
      \mnext 8) Теперь считаем $\Upphi$: выражаем и заменяем $x$
      и $y$ [!!! у меня нет об этом информации но видимо с переменными просто так, да],
      а первые производные подставляем из прошлого шага.
      \mnext 9) Успех. Имеем гиперболическое, параболическое или эллиптическое ДУ в
      частных производных II порядка, относительно переменных $\xi$ и $\eta$.\medskip},
      %
      {Гиперболическое/параболическое на отрезке}
      /{\mnext Общий вид уравнения, начальных условий и граничных условий:
      \f {
        &\tpp{Параболическое:}
        \mnext&\quad U_t = \brackets{a^2}\Uxx + f_s(t,x)\qquad\quad t>0,\:\: 0<x<\brackets{l}
        \mnext&\tpp{Нач. усл.: } U(0,x) = \brackets{M_1}
        \\&\tpp{Гран. усл.: } \sys {
          \brackets{\tpp{I род: }U(t,0)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }U_x(t,0)}
          = \brackets{G_1}
          \\\brackets{\tpp{I род: }U(t,l)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }U_x(t,l)}
          = \brackets{G_2}
        }
        \\[20pt]&\tpp{Гиперболическое: }
        \mnext&\quad \Utt = \brackets{a^2}\Uxx + f_s(t,x)\qquad\quad t>0,\:\: 0<x<\brackets{l}
        \mnext&\tpp{Нач. усл.: } \sys {
          U(0,x) = \brackets{M_1}
          \\U_t(0,x) = \brackets{M_2}
        }
        \\&\tpp{Гран. усл.: } \sys {
          \brackets{\tpp{I род: }U(t,0)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }U_x(t,0)}
          = \brackets{G_1}
          \\\brackets{\tpp{I род: }U(t,l)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }U_x(t,l)}
          = \brackets{G_2}
        }
      }
      \\Решение:
      \mnext 1) Смотрим на граничные условия. Если оба нулевые ($G_1 = G_2 = 0$),
      пропускаем выведение $W$ и т.д., берём (и подставляем, например), что:
      \f {
        \sys {
          V = U
          \\W = 0
          \\\vf = M_1
          \\\psi = M_2
          \\f = f_s
        }
      }
      \\... и переходим к пункту 2.
      \mnext Но они, наверное, ненулевые. Поэтому будем занулять.\pagebreak
      \mnext 1.1) Говорим (и записываем), что $U = V + W$.
      \mnext Наша задача сейчас состоит в том, чтобы найти $W$. Сначала пробуем
      написать, что $W = Ax+B$ и подставим $W$ в систему, построенную из граничных условий
      (подставляя $x=0$, $x=l$, $G_1$, $G_2$ где требуется):
      \f {
        \sys {
          W(t,0)\:\brackets{\tpp{или }W_x(t,0)} = G_1
          \\W(t,l)\:\brackets{\tpp{или }W_x(t,l)} = G_2
        }
      }
      \\Если не решилось, проверяем что всё правильно, и сидим в клетке угадывания функции
      $W$. То есть именно что подбираем её, чтобы система решилась. Потому что пока нет $W$,
      дальше пути нет.
      \mnext 1.2) После того, как $W$ обнаружена, готовим подстановку, вставляя
      $W$, $a$, $l$, $M_1$ и $M_2$ (если есть):
      \f {
        \sys{
          f(t,x) = f_s(t,x) + a^2\Wxx - \Wtt
          \\\vf = M_1 - W(0,x)
          \\\psi = M_2 - W_t(0,x)\tpp{, если гиперболическое}
        }
      }
      \\И формируем новое ДУ, выполняя подстановку того, что выше, а также $a$ и $l$:
      \f {
        &\tpp{Параболическое:}
        \mnext&\quad U_t = a^2\Vxx + \brackets{f(t,x)}\qquad\quad t>0,\:\: 0<x<l
        \mnext&\tpp{Нач. усл.: } U(0,x) = \brackets{\vf}
        \\&\tpp{Гран. усл.: } \sys {
          \brackets{\tpp{I род: }V(t,0)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }V_x(t,0)}
          = 0
          \\\brackets{\tpp{I род: }V(t,l)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }V_x(t,l)}
          = 0
        }
        \\[20pt]&\tpp{Гиперболическое: }
        \mnext&\quad \Vtt = a^2\Vxx + \brackets{f(t,x)}\qquad\quad t>0,\:\: 0<x<l
        \mnext&\tpp{Нач. усл.: } \sys {
          V(0,x) = \brackets{\vf}
          \\V_t(0,x) = \brackets{\psi}
        }
        \\&\tpp{Гран. усл.: } \sys {
          \brackets{\tpp{I род: }V(t,0)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }V_x(t,0)}
          = 0
          \\\brackets{\tpp{I род: }V(t,l)}\tpp{ или }\brackets{\tpp{II род: }V_x(t,l)}
          = 0
        }
      }\pagebreak
      \\2) Выше мы определили раза так три уже, какого рода есть каждое из граничных условий.
      По табилице, которая приведена ниже, определяем и выписываем последовательности
      $x_n$ и $\lm_n$ (1 - первое ГУ, 2 - второе ГУ):
      \f {
        \begin{NiceArray}{*{3}{c}}[hvlines]
          \diagbox{\tpp{1}}{\tpp{2}} & I & II \\
          I 
            & \ogather{x_n=sin(\lm_nx)\\[3pt]\lm_n=\frac{\pi n}{l}\\[3pt]}
            & \ogather{x_n=sin(\lm_nx)\\[3pt]\lm_n=\frac{\pi(2n+1)}{2l}\\[3pt]}
            \\
          II
            & \ogather{x_n=cos(\lm_nx)\\[3pt]\lm_n=\frac{\pi(2n+1)}{2l}\\[3pt]}
            & \ogather{x_n=cos(\lm_nx)\\[3pt]\lm_n=\frac{\pi n}{l}\\[3pt]}
        \end{NiceArray}
      }
      \\Причём в случае I-I $n=1,2,...$, а во всех остальных - $n=0,1,2,...$
      \mnext 3) Подставляем $l$ в $\lm_n$ и сокращаем, что сокращается:
      \f {
        \lm_n = \brackets{...}
      }
      \\4) Подставляем $\lm$ в $x_n$:
      \f {
        x_n = \brackets{...}
      }
      \\5) Анализируем $f(t,x)$, проводя вычисление подозреваемых $x_i$ (они пригодятся):
      \mnext Если в $f$ есть синусы и косинусы, подбираем $n$ для $x_n$ так, чтобы
      синусы/косинусы поочерёдно пропадали, а на их месте появлялись $x_i$ с некоторыми $i$.
      \mnext В итоге, вместо $f$ справа от $a^2\Vxx$ получили, скажем, функцию $\Upphi$ от
      $t$, $x$, и ещё неких $x_i,\:i\in A$, где $A$ - множество индексов, элементы $x_n$
      по которым мы обнаружили. Это множество потребуется позднее. Пояснение: ну мы вот
      увидели, что можно заменить какой-то синус с коэффициентом на $x_3$, например. Значит
      мы проводим там замену, убирая синус и подставляя этот $x_3$, и запоминаем индекс.
      И так далее, пока синусы и косинусы не кончатся ну или (я не знаю) может так бывает
      что синус/косинус остается если заменить не можем.
      \mnext 6) К $A$ добавится [!!!наверное, надеюсь] ещё один $i$. Из начального условия
      [!!! я не знаю - это только для случая параболического, или в гиперболическом
      мы не игнорируем второе...] у нас есть функция $\vf$. Так вот, если и там у нас
      какой-нибудь синус или косинус, то соответствующий ему $x_i$ даёт нам ещё один
      $i$ в $A$.
      \mnext 7) Для каждого $i\in A$ записываем, подставляя $i$, $a^2$, $\Upphi$, $x_i$:
      \f {
        &n = i
        \\[6pt]&\sys {
          V_i'(t) = -a^2\lm^2_i\cdot V_i(t) + \Upphi(t,x,x_i)
          \\V_i(0) = 0\tpp{, кроме $i$, полученного из $\vf$*}
        }
      }
      \\\pp{*}\s{} - В этом случае
      мы должны будем подставить $t=0$ в $\vf$, результат пойдёт в правую
      часть этого уравнения.
      \\[10pt]При этом, мы считаем что все $x_n$ с индексами, не равными $i$, равны нулю -
      учитываем это при подставлении!
      \mnext 7.1) Также фиксируем отдельно такую систему (записываем так: если ранее
      нашли $x_3, x_5$, то пишется "$n\neq 3,\: n\neq 5$"), но $\Upphi$ пишем приняв
      абсолютно все $x_i$ как равные нулю:
      \f {
        &n\neq i\ \forall i\in A
        \\&\sys {
          V_n'(t) = -a^2\lm^2_n\cdot V_n(t) + \Upphi(t,x)
          \\V_n(0) = 0
        }
      }
      \mnext Ну и собственно первое равенство - это линейное неоднородное ОДУ I порядка.
      Если $\Upphi\:\,\cancel{\eqqq}\ 0$. Если ноль, то ОДУ с разделяющимися переменными.
      \mnext Решаем, находим $V_i(t)$. Далее подставляем его во второе равенство,
      причем берём, конечно, $t=0$ - и выражаем $C$. Затем подставляем его обратно в $V_i$.
      \mnext 8) Ответ (подставляем $V_i$, $x_i$ и через плюсики сумму расписывает,
      и подставляем $W(t,x)$ тоже):
      \f {
        U(t,x) = \sum_{i\in A}\brackets{V_i\cdot x_i} + W(t,x)
      }
      },
      %
      {}
      /{},
      %
      {Решение ДУ в частных производных II порядка с помощью интегральных
      преобразований Фурье или интегральных преобразований Лапласа}
      /{\mnext Вид: см. варианты выше (не имеет значения при решении)
      \mnext Решение:
      \f {
        123
      }}
      }
\end{document}
